% @Difficulté 3
% @Source 
% @Niveau 2nde 
% @Theme Calculs numériques
% @SousTheme Pourcentages et évolutions
\begin{exercice}
Le gouvernement d'un pays décide de baisser les impôts de 15 \% en deux ans.\\
Pour atteindre cet objectif, quel pourcentage annuel de baisse doit décider ce gouvernement, en supposant que ce pourcentage est le même sur les deux années (arrondir à 0,1 \%).
\end{exercice}



\begin{Solution}


Nous devons déterminer le pourcentage annuel de baisse des impôts, noté \( t \), qui, appliqué deux années consécutives, aboutira à une baisse totale de 15\,\%. La relation entre le taux de diminution annuel et le taux de diminution total est la suivante :
\[
(1 - t)^2 = 1 - 0{,}15
\]

\begin{align*}
(1 - t)^2 &= 0{,}85 \\
1 - t &= \sqrt{0{,}85} \\
t &= 1 - \sqrt{0{,}85} \\
t &\approx 1 - 0{,}92195 \\
t &\approx 0{,}07805
\end{align*}

Ainsi, \( t \approx 7{,}8\,\% \).

Pour obtenir une baisse totale de 15\,\% sur deux ans, le gouvernement doit décider une baisse annuelle de 7{,}8\,\% (arrondie à 0,1\,\% près).


\end{Solution}

\begin{Indice}
	Posez $t$ le taux d'évolution sur un an et cherchez une équation à résoudre dont l'inconnue est $t$.\\
	Le coefficient multiplicateur associé est $1-t$. 
\end{Indice}



\begin{Reponse}
$-7,8$ \%
\end{Reponse}

